中大哲學系前系主任張燦輝: 警方暴力鎮壓大學示威 行動令人髮指

中大哲學系前系主任張燦輝在本台節目《香港家書》表示，過去一星期，警察暴力鎮壓香港數間大學的示威行動令人髮指，實在不能相信大學成為攻擊對象。但他認為，儘管政治現實殘酷無情，但人的思想良知和自由不會被強權消滅絕亡。

張燦輝說，6月以來，政府無視香港百萬人遊行抗議，一意孤行與全民對抗，又啟動警察暴力對付示威者，特首林鄭月娥漠視無數年輕人，尤其是大學生的不滿和憤怒，抗爭行動無日無之。

他表示，香港以往享有的自由法治是殖民地賦予，而今次公民運動使香港人醒覺，自由、法治、民主必須靠自己努力爭取，不能靠他人施捨。面對極權統治，能否爭取到這些基本普世價值，現時並不樂觀。

張燦輝認為不能絕望悲觀，作為一個自由人，要能夠理解及反省各種現象和理論，會獨立思考、找尋真相，不會盲從，不辨是非的聽從權威。

嘉輝同學：

你到了徳德國弗萊堡大學攻讀博士差不多一年了，想你已經習慣當地的天氣和食物。你的博士研究課題有沒有進展？指導教授和你的關係好嗎？在這裡唸博士，全憑每個人的自律和努力，沒有僥倖成功。

我是在1978年到來弗萊堡唸博士的。當然明白箇中艱辛之處；但那幾年不只是我學術生涯的最重要里程，更是我第一次的政治醒覺。我離開香港之時，九七回歸問題仍未提出，我們仍然在英國殖民統治之下自由地生活，除了沒有民主，法治、自由、人權基本上是存在的，似乎不用爭取，我們便在這借來的時間、借來的地方免費享用。留學德國四年半，才開始明白什麼是民主選舉、政黨輪替、公民社會等等現代社會最重要的政治議題。當時也偶爾參加他們的政治活動，儘管祇是旁觀者，也深深知道公民積極參與、民主開放的重要性。與此同時，中英就香港回歸問題正式開始談判。

嘉輝，「弗萊堡」只是德文Freiburg的音譯，意指「自由堡」。自由堡大學1457年建校，是德國最古老的大學之一。大學主樓刻了一句話：“Die Wahrheit wird Euch frei machen”，「真理會令你們自由」。是的，真理和自由是一切大學的最基本理念。沒有學術自由，我們如何尋找真理！如果我們不相信有真理，學術研究有什麼價值！這是我從自由堡大學得到最重要的信念。

六月來，林鄭政府無視香港一百萬人、二百萬人上街遊行抗議，一意孤行與全民對抗，啟動警察暴力對付示威者等等令人悲憤莫名的殘暴行為，想你已從不同媒體看到。林鄭漠視無數年輕人，尤其是大學生的不滿和憤怒，是以抗爭行動無日無之。在過去一星期，警察暴力鎮壓香港幾間大學的示威行動，更是令人髮指。實在不能相信，大學竟然成為攻擊對象。十一月十二號，警察在我和你的母校校園發射了超過一千枚催淚彈和無數橡膠子彈，中文大學成為了戰場！我親身到過校園兩天，但見滿目瘡痍，情況慘不忍睹。我們只有憤怒、悲痛，不敢相信「鞍山蒼蒼，吐露洋洋」的校園蒙此大劫！

嘉輝，我不想和你在此討論警暴和抗爭者衝突的分析 — 網上評論已有很多。我反而想談我在這悲慘修羅場上對我們中文大學的感想。我們母校的學術理念，沿自新亞的中國人文精神以及崇基的西方自由思想和基督宗教的博愛信念。兩所學院的創辦人都是流亡學者，他們為了逃離共產獨裁政權而南下香港，建立自由學術機構去繼續研究和反省當前人類面對的種種問題。彈指間，七十年過去，中文大學已成為世界一流學府，但在暴政之下，卻淪陷為抗爭戰場。能不哀乎！

此情此景，令我想起我最敬愛的老師之一：沈宣仁教授。自1970年我入崇基，幾十年來沈先生對我愛護有加。他去世前曾嚴肅的對我説: 「 燦輝，你自出生以來，便成長在中國二千多年來最自由的地方，這裡有法治，尊重個人，有經濟自由，祇要努力便可以成就自已，社會給予很多平等機會，不會因為你的政治理念和出身而歧視你。這一切是羅湖以北沒有的。」我知道和我同代出生的人，無論是大陸的或台灣的，絕對沒有我這樣幸福。我沒有像他們經過無數的殘忍政治運動，沒有在人性淪亡的文化大革命中苟且偷生，沒有受共產黨和國民黨的政治壓迫。我們這批香港出生的人，在無災無難、政治無關的環境長大。九七回歸了，我們慢慢發覺一國兩制是個騙局，高度自治是如何虛偽，以法治港並不是我們理解的法治之法，而是人為獨裁之法！我們是從英國殖民統治轉到中國共產黨的殖民管制。我突然發現，原來我們相信的法治、自由、民主、人權正慢慢被蠶食，賴以維繫我們追尋幸福的條件正逐漸地消失。

從前，我們享有的自由法治是殖民地賦予的。但這次公民運動使香港人醒覺了，自由、法治、民主必須靠自己努力爭取，不能靠他人施捨。面對極權統治，我們能否爭取到這些基本普世價值，現時並不樂觀。但我們是否因此就絕望悲觀？

幾個月前，你發電郵問我，在這世代中，讀哲學還有什麼用？辛苦拿到博士學位又如何？回港找不到教席，研究工作又渺茫。

具體情況我難以回答。的確，拿到博士學位並不保證一定可以當大學教授或者從事研究工作。但有一點是肯定的：經過嚴格的哲學訓練之後，你學會深入思考，因為你是一個自由人，能夠理解並反省各種現象和理論，你會獨立思考、找尋真相，不會盲從，不辨是非的聽從權威。同時你是一個有良知的人，不接受不公義，不依從權貴，不對待他人如物件，反抗殘酷的政權。如果是這樣，你便是自由堡大學和香港中文大學的好學生。因為在你成為教授或任何專業人士之前，你必須是一個人。成為一個自由人和好公民，這是西哲亞里士多德和孔子共同的信念。

儘管政治現實是殘酷無情的，但人的思想良知是不會被強權所消滅絕亡的。強權可以限制我們的社會公民自由，但個人思想的自由永遠不可能毁滅。

你現在身處自由堡大學自由地唸書，正好自由地思考哲學問題、中文大學的精神價值問題。

嘉輝同學，共勉之。

燦輝上

2019年11月23日

一齊入嚟睇致勝關鍵！！！！
一文分析區選及投票

[拒絕分化！]古人一早教我地點贏

延伸閱讀：
[正能量撚]出去之前，希望你可以睇下呢個po

全個連登都係負能量，我要你地有正能量啊

推

寫得好好

佢食屎啦
又無品又串
佢個屎忽腦淨係得邏輯咋嘛